【陳彥霖案大整合】事主背景+時間線+失蹤過程+疑點分析+後續查證行動

前言：事源及整合目的 (最後更新:10.15 22:42)
陳彥霖案撲朔迷離，網上有大量關於這件事的資訊，其中有真有假有未確證的。書生盡量將所有資訊整合，所有資訊都會附上信息來源、圖片及影片。

書生無意主張陳彥霖必定是死於非命，亦無意指控任何人是兇手。書生必須強調，書生並不想扮神探，只想知道真相，所以盡力整合所有已知的資訊，其餘交給眾人判斷。這原本應該是警方及相關政府機構的責任，但現今政府的誠信破產，只能夠民間力量去進一步發掘真相。本文的目的亦在於此。

書生明白這件事可能對陳的親友造成傷害，惟事件確實有疑點，公眾需要再查證真相，希望親友能體諒。

陳的基本背景（已確認）
15 歲，有一母親，就讀 VTC 轄下的香港知專設計學院。游泳健將，早年曾經參加跳水隊（有能力從 5 米高台，跳入 5 米深泳池，再自己游上岸），曾多次參與「發夢」。（蘋果）

死亡狀況
1. 全裸（蘋果）
2. 法醫進行驗屍時，確定生前無受性侵（成報+ 警方）
3. 無發現可疑傷口（警方）
4. 需待進一步檢驗，才能確定死因 （蘋果＋成報＋警方）
5. 警方曾稱「死因有待毒理化驗及進一步調查確定」（蘋果）

重大事件時間線
以下為重大事件時間線，黃色 Highlight 為未確證消息，需要更多證據核實；其餘的資訊皆來自新聞報道、警察記者會或可信來源。不過，由於事件特殊，大家可能有需要再查證所謂已確證 (FC) 的消息。

8 月11日 (未FC) 陳彥霖出咗旺角參與 8.11 之後就和朋友失去聯絡 (FB)
8 月 12 日 陳曾出現在東涌站，當時有便衣警員跟進她的事情。（影片）
8 月 13 日 (未FC) 有一名網民自稱曾於 8.13 與朋友下午 1 點左右在塘福懲教所探訪等候室見到陳彥霖，陳向他指自己的電話比人收起，以及更改她的 IG 和 FB 密碼。(IG)
8 月 12日 至 9 月 12 日 (未FC) 有消息稱這段期間她可能身在兒童院 (FB) （而成報曾指「由於少女生前家庭背景複雜，故有社工曾為她申請保護令，亦因此曾入兒童院。」）
9 月 16 日 陳為 VTC 青年學院新生，開學前告假兩周，9 月 16 日回校上課，但於 20 日即失蹤後一天開始缺課（蘋果）。(未FC+圖片) 當日 18:30 陳在 whatspp 中表示想重新嚟過，遲啲會轉埋電話。
9 月 17 日 (未FC) 好朋友表示彥霖最後 post ig/snapcha (連登)
9 月 19 日 陳彥霖失蹤當日（失蹤過程詳見《 9 月 19 日失蹤當日過程》）
9 月 21 日 陳彥霖母親報案其女失蹤 （成報+警方）
9 月 22 日 警方公布在油塘魔鬼山附近海面疑有人遇溺，水警到場撈起一具身份不明全裸的女浮屍，現場消息指屍體身高約1.5米、有長金髮、推斷年齡25至30歲，現場無發現遺書，交由東區警區刑事調查隊跟進。(自9月19至26日期間警方只公布過一起浮屍發現案 ) （蘋果+警方）
9 月 24 日 網上(TG、FB) 首次流傳陳彥霖尋人啟事，當時啟事報稱陳同學 15 歲，身高1.53米。 （蘋果）
9 月 25 日 陳母曾一度以為浮屍不是女兒，在25日臉書上否認浮屍是其女兒，並感謝大家幫忙尋人，「我都知大家好擔心同好關心我，都收到好多疑似個案」，又轉貼連登的討論，稱「想同大家講返依個唔係我個女，我個女係短髮的。謝謝大家。」（蘋果＋圖片）
9 月 26 日 陳母今日得悉該具遺體確實是彥霖。（蘋果）
9 月 27 日 陳母於 27 日曾要求彥霖好友不要公告女兒死訊，因「唔想搞大件事」（蘋果）。(未FC)有男子於 26 日在 20 輛小巴上貼尋人啟事，警察在 27 日通知校方事件取下小巴上貼尋人啟事。
10 月 5 日 警察公共關係科回覆《蘋果》稱，經過初步調查，相信油塘浮屍案中事主為15歲失蹤女童，警方於 9 月中旬接獲家人報案指事主失蹤，案件列作「屍體發現」，轉交東區警區重案組第二隊跟進。
10 月 6 日 《蘋果》記者追問下，警方以書面回覆：「有關案件仍在調查中。事主死因有待毒理化驗及進一步調查確定」，仍然未透露上述浮屍是否陳彥霖，或陳彥霖是否已經死亡（蘋果）
10 月 9 日 警方口頭確認，油塘浮屍身份是失蹤陳姓女童。 （蘋果）
10 月 10 日 早上遺體火化及出殯，儀式有少量親友出席，彥霖母親一度傷心痛哭。 （蘋果）
10 月 11 日 蘋果和成報都有對事件作出報道。警方開記者會進一步澄清陳死因無可疑。
10 月 14 日 校方下午於校方一間課室播放兩條 CCTV ，片段分別在停車場及升降機拍攝（CCTV 內容詳見《 CCTV 內容、分析及澄清》）。
10 月 15 日 校方經校內郵件重申沒有剪輯影片，並發放升降機的完整影片，片中可見陳離開升降機。今早網上傳出彥霖生前兩段影片，一是自拍短片，片中顯示她在街頭疑中了催淚彈，流着淚訴說自己只是行街，又稱會在現場等待與警方指揮官對話，曾向着鏡頭說：「你哋有事呢，我會陪住你哋㗎，因為我都係香港人」；二是 8.12 在東涌站拍攝的片段，彥霖好友表示憑片中女子的樣貌、衣着及飾物，確定她是彥霖 (蘋果)。另外，立場今日直播報道，一名就讀視覺傳播系的二年級生 Black （化名）在校內接受傳媒訪問，稱在 19 日當晚約 7 時左右在調景嶺站疑似見過陳彥霖。（詳見《 10.15 有學生稱當晚 7 點許於調景嶺站內疑見陳彥霖》）

10 月 11 日警方記者會的發言內容
警察公共關係科署理總警司江永祥表示，該名少女於 9 月 19 日失蹤，因過去曾有失蹤紀錄，故其家人於21日才報警，而在翌日警方接報指有屍體發現報案，經過解剖後，少女遺體無表面傷痕亦無性侵迹象，但死因仍然有待確定，認為事件並無可疑，但因背景涉及私事不便講太多，「其實我已經講多咗」，之後他續指，在翻查學校 CCTV 後，見到該名少女於 9 月 19 日晚上，將自己的財物放下後，再赤腳往海濱公園方向走去，故認為事件找不到可疑地方。警方亦表示未就反送中事件而拘捕過事主。（NOW新聞直播：當日時間 16:46:30 開始，影片時間 44:34 左右）

澄清：網上有指江 sir 曾指陳從沒有被拘捕過。這是誤傳，當時江 sir 是指陳從未因反送中事件而被拘捕過，即有可能因其他事曾被警方拘捕。

9 月 19 日失蹤當日過程
14:15 在美孚站與友人分開 (蘋果+成報) (註: 假設乘地鐵由美孚去調景嶺車程需時 36-45 分鐘)
17:00 陳向友人傳訊息稱「人生不快樂」 (成報)
17:30左右 陳現身調景嶺站對開行人路。(註:調景嶺站去香港知專設計學院步行須時約 3-6 分鐘)
17:30-??:?? 陳到達學校在多處徘徊及放下自己財物，包括袋、身份證、電話。
17:51 陳搭升降機（向上層移動），手持紙張，神情無異樣，曾望向閉路電視，期間有一白衣男子進入升降機。(CCTV)
18:59 根據 CCTV，校方指陳在停車場出現（行走方向應該為離開學校），但影片中該人的樣貌不清楚須由校方指出陳的身份。根據校方給予傳媒的停車場高清圖，該人的衣著確實像陳搭 LIFT 時的衣著，但由於影像模糊難以確認是否赤腳離開（直播片中有同學說停車場裡的陳有著鞋）。
19:00 有消息稱陳到晚上七時離開 (頭條日報) 。警方表示，陳是赤腳步往海濱公園方向，然後失去蹤影。
19:00-20:00 期間有 HKDI 同學稱當晚約 7 時至 8 時左右在調景嶺站疑似見到赤腳的陳彥霖 (立場)
19:00-21:00 陳由香港知專設計學院步往海濱公園的可能時間（學院晚上 21:00 關閉），據連登仔實測至少要步行 15-22 mins。

未解決的問題：陳究竟是在哪裡放低袋？袋中物件有什麼可疑之處？
根據成報，當時陳把自己身上的袋放低在調景嶺站，內有她的錢包等個人財物；亦有不只一名自稱其友人指陳不只有一部電話，一部放低在調景站內，另一部電話在校內尋獲（見圖一、圖二）；但根據院長郭龍基透露，9月19日晚上約8時有一男一女在 VTC 將軍澳校舍 B 座拾獲陳彥霖的袋，並交到校內的秘書處（蘋果）。另外，根據蘋果報道的影片，10.14 當日 HKDI 集會中有一個自稱拾獲學生證及電話卡的女同學曾公開發言，指所拾獲的學生證不是 HKDI，而電話的 Walllpaper 是淡色而非 colorful 顏色，她更稱最奇怪是電話入面無 SIM 卡。

10. 14 CCTV 內容、澄清及分析
10.14 播放影片的過程事件
早上有學生在香港知專設計學院校內集會，要求校方交出 CCTV 。校方最初拒絕，但被學生包圍抗議後，終於下午答應播放影片（校方稱「未經剪輯」），並讓傳媒攝錄。片一為停車場；片二為搭升降機。

校方當播到片二時，校方多次以涉及其他人為由，播放到 17:51:06 左右就暫停片段。而校方亦拒絕播放其他有陳彥霖出現的影片。當學生與校方爭執期間，一度出現校方拔線和學生搶電腦的情況。其後學生和校方人員離開播放室，校方在數分鐘後稱硬碟在混亂中遺失。半小時後，校方仍拒絕播放完整片段，一批蒙面黑衣人破壞校內設施。

市民昨晚 8 時許拍攝到數名職員從校舍保安室將兩部「主機」運上手推車，螢幕顯示「無訊息」字樣，引起學生和市民懷疑校方漏夜運走涉事 CCTV 。逾 20 學生和街坊一度包圍保安近 1 小時。保安經理其後承認，為保障兩部主機內的 CCTV 資料，決定將其搬至校內安全地方，強調CCTV仍完整存在，並會保留30日（？！），只有他和校方可接觸，不可能被警方取走。（蘋果）

澄清：遺失的是電腦硬碟，而非原片
網上有指原片已經在混期間遺失，這應該是錯誤的。混亂中遺失的應該是當時用作播的電腦的硬碟，而非原片本身（即電腦儲存的影片應該只是 COPY ）。至於原片是否存在，校方稱仍存在（但只保留 30 日？！），10.15 校方也發放了片二的完整影片。

片一：影片中的人是陳同學？
片段（一）為停車場。校方在播放 18:59:20 時表示「左上角」的人為陳同學，但在場人士看不清楚貌，有同學質疑如何確認該人真是陳同學，可是校方沒有再提出進一步證據證明。根據校方事後給予入傳媒的停車場高清圖（見圖），該人的衣著確實像陳在片二搭升降機時的衣著。

片一：秒鐘不尋常跳動
有同學相當眼銳，發現片段的時間顯示由 18:58:56 跳到 57 秒時，又跳回 56 秒，再跳到 57 秒(57->56->57)。時鐘不尋常跳動引起同學嘩然，質疑片段經過剪輯，但校方否認。

片一疑點：為什麼會秒鐘不尋常跳動？
影片的秒鐘不尋常跳動有很兩個原因：一是 system 的 bug，一是經過修剪；但在這麼重要的影片上「碰巧」出現這種時鐘跳動，確實可疑。校方必須提供更多其他影片確證當時當地發生的事（據說停車場附近位置有其他 CCTV 應可以翻查）。

片一疑點：陳是否赤腳離開？
無論是影片本身還是校方發放給傳媒的高清圖，都因影像模糊難以確認陳是否赤腳離開。（高清圖裡的陳，腳部位置部分呈灰白色，貌似沒穿鞋，但也可能是低清質素無法顯示淡色鞋，例如圖中陳的後面那個人腳部也是呈差不多的灰白色）。不過，10.15 有同學稱約晚上7時左右見到陳在調景嶺站內赤腳行走。

片二：陳搭升降機，神情無異樣
陳搭升降機（向上層移動），手持紙張（陳亦有觀看紙張），神情無異樣，有穿鞋，曾望向閉路電視。在 17:51:06 左右有一白衣男子進入升降機。

片二：校方兩次停在「17:51:06」時間左右就拒絕播放
校方播片二時，每播到「17:51:06」時間左右，便刻意按停。校方連續播三次，同樣停在那時刻，有同學質疑為什麼三次在此時間停播。該時刻的lift門正開啟，有一白衣男子正進入升降機，本來可再看到剛進入lift門的人的清楚樣貌及後續行為，惟校方堅決播放後續片段。

片二澄清：校方曾播放過 17:51:06 之後的時間
雖校方多次拒絕播放「17:51:06」後的片段之後，但學生和校方爭執期間，校方曾有間斷播出「17:51:14」及 「17:51:19」左右的片段，當時陳同學並無離開升降機，該名白衣男子仍在升降機內，並無異動，與陳同學保持一定距離。

片二澄清：白衣男子應該沒有穿黑手套，拿著棍子
網上有圖片顯示當事白衣男子穿黑手套，拿著棍子，應是圖片低清所致。根據校方 10. 15 提供的最新完整影片，不見到白衣男子有穿黑手套，拿著棍子。而 10.14 立場直播顯示的白衣男子也沒有穿黑手套，拿著棍子。

片二疑點：為什麼校方堅決播放後續片段？（疑點已消除）
為什麼校方堅決播放後續片段？是因為校方所宣稱的涉及其他人私隱而拒絕，還是因為曾出現的白衣男子，還是有其他不可告人的因素？（更新：校方 10.15 播放升降機完整片段）

片一及二來源：
1. Cupid Producer Ltd. (片一)
2. Cupid Producer Ltd (片二）
3. 立場新聞 10.14 當日直播
4. Cupid Producer Ltd 10.14 當日直播
5. 蘋果日報當日直播

10.15 片三：校方公開升降機完整影片
今早校方經校內郵件重申沒有剪輯影片，並發放升降機的完整影片，片中可見 17:51:08 白衣男子進入升降機後，陳並沒有離開，白衣男子也無異動。 17:51:27，陳步出升降機。不過，影片至 17:51:30 即告結束，當時 LIFT 門沒有關上，無法確認白衣男子有否跟隨女子腳步出。

值我注意的是，17:51:22 時陳原本雙著拿紙換成右手拿紙，該時刻可見到其左手是拿著一部電話。這即是說，當時陳同學仍未棄置手機。

片三疑點：秒鐘同樣有不正常跳動，校方或早已知？
值得注意，片三的秒鐘同樣有不正常跳動。在 17:51:14 左右，影片時鐘忽然直接跳到 17:51:16 。不過這跳動的時間隔內，片中畫面亦有 lag (閃了一下) 的現象，可能是 bug 。但值得懷疑的是 10.14 校方播放到 17:51:14 ，故意關掉螢幕一會兒，再打開時影片時間已是 17:51:19 ，不知是否因校方本身已知秒鐘跳動不正常，還是碰巧所致。

片三澄清(及片二)：陳本疑是想離開升降機又沒離開？
值得注意的是，「17:51:05」時，陳同學站近 LIFT 門，看了一下樓層數目，後 LIFT 門打開時，陳同學的動作疑是準備離開升降機，但見一白衣男子進升降機，她就選擇後退，且無離開升降機，這是基於什麼原因？白衣男子無異動，所以應該是陳同學看錯樓層？

片三影片：陳彥霖HKDI升降機full version

10.15 有學生稱當晚7點許於調景嶺站內疑見陳彥霖
立場今日直播報道，一名就讀視覺傳播系的二年級生 Black （化名）在校內接受多間傳媒訪問，稱在 19 日當晚約 7 時至 8 時左右在調景嶺站疑似見過陳彥霖。

他指不認識陳彥霖，當晚於調景嶺站跟女友同行時，見到一名女子赤腳在調景嶺站內 （爭鮮店鋪附近）徘徊，他指該名女及當時水平式左盼右望，貌似在找人（而不像找物件）。

被問到如何確認該名女子是陳，Black 稱該名當時沒有紮束頭髮（馬尾），樣貌也不像 15 歲，但她的衣著和髮色和升降機的片段一樣，高度相若，也是赤腳行走，令他相信見到的可能是陳彥霖，他似該名女子與陳「有六分似」。

Black 希望提到這件事，是想喚醒更多人的記憶。

10.15 新影片顯示陳於 8.12 出現過東涌站外
網上今日傳出影片，陳於 8.12 出現過東涌站外。影片中的陳情緒激動，稱不想警察接觸，坐在牆角大哭。期間一度有一個自稱便衣警員上前「幫她」，陳不領情，更說「不要再問我」，後來有女軍裝警員出現上前疑是遞一些東西（紙巾？）給她，陳同樣說「唔要，唔要你地比啲野，你地啲野唔值我我去收。」影片中最後陳說「我而家得一個目的，就係搵到 Daddy ，我男朋友既 Daddy。」

澄清：書生聽了數十次，陳應該是說「不要再問我」，而非「不要再跟我」

澄清：便衣警察的髮色與髮線都不像片三升降機內的白衣人士。

疑點：便衣警員跟了她很久？
影片上傳者指「去到現場嘅時候，有救護員喺佢旁邊，情緒平穩。之後有一位有委任證嘅便衣警員到場了解，個女仔就開始激動，話唔想警察接觸佢然後跑左去牆角喊，我聽到佢好似話男朋友俾狗（警）拉左。」有網民質疑該便衣警員跟了她很久，要查證這點，可以找回拍攝者、當日救護員及便衣警員理解。

大疑點整合
除了上述提及的各項疑點外，陳彥霖案疑點還包括：
1. 為什麼自殺的屍體是全裸？這點連資深法醫馬宣立都認為浮屍全裸有可疑。陳臨終前的衣物何在？警方有拾獲嗎？
2. 拾獲陳財物的同學稱當時拾獲的電話內並無 SIM 卡，那麼去了哪裡，是誰拿走？據網上多張自稱友人傳出的圖片顯示，陳母（或可能是其他人）曾有用陳的電話看臉書及 Whatsapp。那麼，若然陳的電話 SIM 卡最後在陳母手中，陳母又是如何得到的？
3. 拾獲陳財物的同學又稱「學生證」不是 HKDI 學生證，那又是誰的學生證？
4. CCTV 顯示晚上近 6 時電梯內陳的表情並無異樣，一度看手上的紙張資料和閉路電視，為什麼她不久後就自殺，更要脫鞋赤腳離開學校？
5. 如果陳真的是赤腳離開，她的鞋應該在校園，但多宗報道中亦沒提到她的鞋的下落，究竟有無人拾獲她的鞋？
6. 如果陳真的是赤腳由 HKDI 行到海濱，根據連登仔實測，步行時間應為15-20分鐘，而沿途會愈行愈多人，這段期間竟然無人目擊到與上前關心？
7. 陳在 14:15左右於美孚站與友人分開，但出現在調景嶺站已是17:15左右。假設陳是乘地鐵由美孚去調景嶺車程，需時約 36-45 分鐘。 14:15-17:15 這三個小時陳去了哪裡？另外，（未FC）連登有自稱陳的好朋友表示並不認識 19/9見過陳、與陳分別的友人，該人是誰？
8. 若然陳真的是自殺，陳的舉動（包括脫去衣物及赤腳離開學校）只能解釋成當時她的精神狀態是極度不正常。據蘋果報道，警方指曾有做過「毒理化驗」，網上又曾傳出（未FC＋圖片＋連登）有個友人指陳在失蹤前一日跟他說，翌日（失蹤當日）會有個男人給她食一些東西。這是什麼東西？毒品嗎？如果是，陳的死和毒品有關嗎？還是這只是人格謀殺？必須找出該友人再進一步澄清。
9. 同學 Black 稱當時約晚上 7 時多在調景嶺站見到陳彥霖，疑似在找人。當時陳彥霖為何要去調景嶺站？若她找人，是約了人，還是…？
10. 警方只指翻查過學校 CCTV 確定陳赤腳離開學校走到海邊，但若然不查其他地方 CCTV，如何確認呢？警方有翻查過其他地方的 CCTV ，才確認陳真的確實走過海邊？
11. 陳究竟是何時住兒童院，因什麼事宜住兒童院？與 8.12 東涌站有關嗎？與反送中運動有關嗎？

後續查證行動
1. 尋找陳的衣物及鞋。
2. 尋找當日 17:30 - 19:00 內所有校內目擊到陳的證人，包括升降機內的白衣男子。
3. 尋找當日 19:00-23:00 左右內所有校外可能目擊到陳的證人及當晚沿途經過的車 CAM。
4. 繼續要求校方交出及公開所有攝影到陳的CCTV影片（必須是未經剪輯的原片）。
5. 校方有稱原片保留 30 日，各位必須要求校方保證 30 日後原片仍然存在。
6. 必須知道陳的電話 SIM 卡下落，是否真的在陳母手中，及陳母如何獲得該 SIM 卡。
7. 找出那個宣稱「失蹤當日會有男人給陳食一些東西」的友人。
8. 要求港鐵交出 9 月 19 日美孚站、元朗站及調景嶺站的 CCTV ；找出當時與陳在美孚站分別的友人；查證究竟陳於 9 月 19 日當日有無留低物件在調景嶺站。
9. 由調景嶺站走到海濱都有大量 cctv，如果警方能公佈更多 cctv ，或可找到她的蹤影。
10. 若能找出家人，希望家人能夠解䆁為何曾在 facebook comment 指浮屍並不是彥霖
11. 成報指「由於少女生前家庭背景複雜，故有社工曾為她申請保護令，亦因此曾入兒童院。」我們需要查證陳究竟何時住兒童院，因什麼事宜住兒童院，是否與 8.12 東涌站相關，以及與反送中運動有關。

陳的其他背景(未確認及確認)
1.男朋友
(已FC) 有男友。(臉書顯示戀愛中＋圖片+成報)
(未FC) 有傳男朋友因坐緊監但唔關反送中事，所以唔會知道當日情況，姓名未知 (連登
2.媽媽
(已FC) 政治光譜應為藍絲，FB Page like左何君堯、HKG報 (圖片)
(已FC) 曾否認當日發現的屍體並非其女，但由於浮屍腫脹後的確難以辨認，未能證明其刻意隱瞞。（蘋果＋圖片）
(未FC)曾岀post澄清佢個女既死並非政治原因，但有網民質疑用字同標點符號運用不同於早前的臉書 POST，被質疑並非岀自同一人之手
(未FC) 已關了臉書，蘋果指該臉書帳號已刪去大部分公開帖文
(未FC)有傳媽媽的新男朋友為警察 (連登)
3.屋企
(未FC)有傳死者已經唔係同媽媽一齊住，所以佢所講既番緊屋企未必係番元朗，而家可能係同婆婆住，地區未知
4.生活
(已FC) 有岀去發夢 612 、和你塞（蘋果）、(未FC) 812 陳疑似出現過東涌站（見圖一、二）
(成報+連登) 成報指「由於少女生前家庭背景複雜，故有社工曾為她申請保護令，亦因此曾入兒童院。她在 9 月 20 日原定需要到屯門法院應訊，事源她入住兒童院期間，曾經撕毀紙張，涉嫌刑事毀壞。她還涉及另一宗案件，事源她的男朋友曾經被判入塘福懲教所，她乘坐的士探監，但無能力付車資，警務人員接報到場，少女涉嫌踢向警員，涉襲警被捕。這宗案件原定 9 月底應訊。」
(未FC) 有個約 30-40 歲朋友表示 9 月 18 日當晚送過陳返屋企，陳亦向佢講有人比過D唔知咩佢食，好似叫「推B仔」(或可能是堆「B仔」) (連登)
(未FC) 有一名網民自稱曾於 8.13 與朋友下午1點左右在塘福懲教所探訪等候室見到陳彥霖，陳向他指自己的電話比人收起，以及更改她的 IG 和 FB 密碼。(IG)
5.兄弟
(未FC)可能有個哥哥/細佬叫陳彥均

結論：有疑點需再查證，怕咩炒車？
客觀公道地說，書生認為陳彥霖案確實存在不少疑點，但現在的證據未到「肯定不是自殺」的結論，需要再查證尋找真相。

有指如果陳彥霖案大家真的炒車，真相屬自殺，豈不是讓警方順水推舟洗脫其他嫌疑，反指新屋嶺、 8.31 太子站等事件都是網民揣測妄想，誣蔑警方。

書生的回應是：即使網民真的炒車，也不過是還原真相。這本來就是警方及政府的責任，今時今日搞到香港人要大費周章，舟車勞頓去尋找真相的，正是這個無能兼無誠信的的政府。

人民無可信賴及具誠信的政府得知真相，只能依靠自己尋找真相，即使炒車，也是情有可原。當然，任何人都不應該誣蔑他人，但這宗案確實有不少疑點，有些疑點（i.e. 屍體全裸）連資深法醫都表示存在。警方不主動嚴肅跟進，只草草交代，如何令公眾釋疑？

誠然，如果炒車，大家可能會有點氣餒，甚至可能反被警方指責其他事件同樣都是誣蔑。所以，大家一定要小心求證，不要太快妄下結論。只要大家有心理準備接受任何真相，怕什麼「炒車」會影響輿論和民心？大家可能忘記了，所謂「輿論」和「民心」，其實就係我哋自己。如果怕炒車，就最好啲文宣，就係咁簡單。

警方的濫暴濫權鋪天蓋地，日月可鑑。我們根本從一開始就不應該因為任何一宗案件炒車就倒戈。若然警方真有打死人，這固然罪無可恕；但現在警方打傷人的案件不計其數，大量影片證明，這已足證警方惡行昭彰。不是要「有人死」才值得我們反抗的，否則怎對得住那些被警方打殘打至重傷的手足？

陳彥霖是我們的手足，為她找回真相，是我們的責任；只希望真相快點還原，不只是陳彥霖案的真相，還有反送中出現大大小小的個案，包括新屋嶺和 8.31 太子站事件。

原文

我開左po講

推

Push

Lm